# 逻辑函数

## 什么是逻辑函数

**逻辑函数**是描述**输入逻辑变量与输出逻辑变量之间关系**的数学函数，它建立在布尔代数基础上，输出值仅取决于输入的当前状态。逻辑函数是数字电路设计、计算机科学和自动控制领域的理论基础，用于描述和分析数字系统的行为。



## 逻辑函数的基本概念

### 逻辑变量
- 只能取两个离散值：**0**（假）或**1**（真）
- 通常用字母表示：A, B, C, X, Y, Z等

### 逻辑函数定义
对于n个输入变量，逻辑函数F将其映射到{0,1}：
$$
F: \{0,1\}^n \rightarrow \{0,1\}
$$


### 基本逻辑运算

#### 与运算（AND）真值表
| A    | B    | F = A·B |
| ---- | ---- | ------- |
| 0    | 0    | 0       |
| 0    | 1    | 0       |
| 1    | 0    | 0       |
| 1    | 1    | 1       |

**逻辑表达式**：F = A · B 或 F = AB

#### 或运算（OR）真值表
| A    | B    | F = A+B |
| ---- | ---- | ------- |
| 0    | 0    | 0       |
| 0    | 1    | 1       |
| 1    | 0    | 1       |
| 1    | 1    | 1       |

**逻辑表达式**：F = A + B

#### 非运算（NOT）真值表
| A    | F = A' |
| ---- | ------ |
| 0    | 1      |
| 1    | 0      |

**逻辑表达式**：F = A' 或 F = Ā



## 复合逻辑运算

### 与非（NAND）
**表达式**：F = (A·B)'  

**特点**：通用逻辑门，可实现任何逻辑函数



### 或非（NOR）

**表达式**：F = (A+B)'  

**特点**：通用逻辑门，可实现任何逻辑函数



### 异或（XOR）

**表达式**：F = A ⊕ B = A'B + AB' 

**特点**：相异为1，相同为0



### 同或（XNOR）

```
A --[XNOR]-- F
B --/
```
**表达式**：F = A ⊙ B = A'B' + AB  

**特点**：相同为1，相异为0



## 逻辑函数的表示方法

### 真值表表示法

**示例：三变量多数表决函数**
| A    | B    | C    | F    |
| ---- | ---- | ---- | ---- |
| 0    | 0    | 0    | 0    |
| 0    | 0    | 1    | 0    |
| 0    | 1    | 0    | 0    |
| 0    | 1    | 1    | 1    |
| 1    | 0    | 0    | 0    |
| 1    | 0    | 1    | 1    |
| 1    | 1    | 0    | 1    |
| 1    | 1    | 1    | 1    |

**特点**：
- 直观明了
- 适用于变量较少的情况
- 变量增多时表格规模指数增长

### 逻辑表达式表示法

#### 积之和（SOP）形式
**最小项展开**：
$$
F(A,B,C) = \sum m(3,5,6,7)
$$

$$
F = A'BC + AB'C + ABC' + ABC
$$



#### 和之积（POS）形式

**最大项展开**：
$$
F(A,B,C) = \prod M(0,1,2,4) 
$$

$$
F = (A+B+C)(A+B+C')(A+B'+C)(A'+B+C)
$$





## 逻辑函数的性质与定理

### 基本定律

#### 交换律
- A + B = B + A
- A · B = B · A

#### 结合律
- (A + B) + C = A + (B + C)
- (A · B) · C = A · (B · C)

#### 分配律
- A · (B + C) = A·B + A·C
- A + (B · C) = (A + B) · (A + C)

### 重要定理

#### 德摩根定理
- (A + B)' = A' · B'
- (A · B)' = A' + B'

#### 吸收律
- A + A·B = A
- A · (A + B) = A

#### 对合律
- (A')' = A



## 逻辑函数的化简

### 代数化简法


$$
F = A'B'C + A'BC + AB'C + ABC
$$

$$
= A'C(B' + B) + AC(B' + B)
$$

$$
= A'C·1 + AC·1
$$

$$
= A'C + AC
$$

$$
= C(A' + A)
$$

$$
= C·1 = C
$$



